**罗定市**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[广东省下辖的](../Page/广东省.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")，广东省15个财政[省直管县之一](../Page/省直管县.md "wikilink")，位于广东省的西部。是广东省首批[历史文化名城](../Page/历史文化名城.md "wikilink")。全市现已探明的矿产资源主要有锰、铁、锡、黄金、石灰石、花岗岩、大理石、高岭土、陶土、石英矿等。农林土特产以玉桂、蒸笼、松香、三黄鸡、豆豉、茶叶、蚕丝、龙眼、荔枝、芒果、木薯等为最大宗、最出名。年产桂皮5813吨、桂油450吨，年产值达1.7亿元。

## 历史沿革

明朝万历五年（1577）设[罗定直隶州](../Page/罗定直隶州.md "wikilink")，州治罗城，辖本州（罗定州）和东安县（云浮县）、西宁县（郁南县）。罗定州直隶广东省。另外，省派驻兵备道在不同时期有不同的设置。明万历五年（1577）开州设罗定兵备道驻州治。

清康熙二年（1663），罗定道归并岭西守道。康熙六年（1667）裁撤岭西守道。康熙九年（1670）复设高雷廉罗道驻高州。康熙十六年（1677）年复设罗定道驻州治。康熙二十一年（1682）裁并入岭西巡道分巡肇高廉罗道驻肇庆。雍正八年（1730）析为肇罗道。同治六年（1867）改分巡肇罗阳道驻肇庆府城。

民国元年（1912）政府统一撤销州、府一级建制。罗定州改为罗定县，原隶属罗定直隶州之东安（云浮）、西宁（郁南）县始分出，均隶属广东省。民国时期，罗定县先后隶属广东省南路行政公署、西区善后委员会公署、西区绥靖委员会公署，1936年隶广东省第三行政督察专员公署。1949年5月起隶属广东省第十二行政督察专员公署。

1949年后，罗定县隶属广东省西江专区。1952年，隶属广东省粤中行政区。1958年11月5日，罗定、郁南两县合并，称罗南县，县机关设在罗城镇，隶属江门专区。1959年1月4日，罗南县改称罗定县。1961年4月10日，析罗定县恢复原罗定、郁南两县建制，罗定县隶属广东省肇庆地区。1993年4月8日，罗定县撤县设立罗定市，由广东省直辖、肇庆地级市代管。1994年4月5日，经国务院批准，罗定市由广东省直辖。1994年4月28日，广东省人民政府委托[云浮市代管罗定市](../Page/云浮市.md "wikilink")。\[1\]

## 行政区划

辖4个街道、17个镇：\[2\] 。

## 语言

罗定市普遍使用的语言是，主要使用粵語，普通话通用（普通话为全国通用语言）。细分为[罗定白话](../Page/罗定白话.md "wikilink")、[㑷古话](../Page/㑷古话.md "wikilink")、[哎话](../Page/哎话.md "wikilink")。

## 特产

当地特产有[罗定豆豉](../Page/罗定豆豉.md "wikilink")、[罗定皱纱鱼腐](../Page/罗定皱纱鱼腐.md "wikilink")、[罗定梅菜](../Page/罗定梅菜.md "wikilink")、[罗定桂皮、桂油](../Page/罗定桂皮、桂油.md "wikilink")、[罗定八角](../Page/罗定八角.md "wikilink")、[罗定天子茶](../Page/罗定天子茶.md "wikilink")、[七根松杨桃](../Page/七根松杨桃.md "wikilink")、[三黄鸡](../Page/三黄鸡.md "wikilink")、[泗纶竹制蒸笼等](../Page/泗纶竹制蒸笼.md "wikilink")。

## 交通

  - [15px](../Page/file:China_Railways.svg.md "wikilink")[罗定铁路](../Page/罗定铁路.md "wikilink")、[罗定机场](../Page/罗定机场.md "wikilink")（中国国内首条低空航线机场）、罗定段、、、、[罗怀高速公路罗定段](../Page/罗怀高速公路.md "wikilink")（规划）

## 教育

罗定市是地区教育水平比较优秀的地区。罗定市目前有四间市级重点中学[罗定中学](../Page/罗定中学.md "wikilink")、[蔡廷锴纪念中学](../Page/蔡廷锴纪念中学.md "wikilink")、[罗定市实验中学](../Page/罗定市实验中学.md "wikilink")、[泷洲中学](../Page/泷洲中学.md "wikilink")。罗定中学是全国千所示范性高中。另有一所[罗定职业技术学院前身是](../Page/罗定职业技术学院.md "wikilink")1928年创建的广东罗定师范学校，并于2001年升级为专科性层次综合学校，是地区唯一的高等专科学校。

## 历史名人

  - [蔡廷鍇](../Page/蔡廷鍇.md "wikilink")
    国民革命军19路军军长、1932年[一二八事變防衛](../Page/一二八事變.md "wikilink")[上海抗日名將](../Page/上海.md "wikilink")
  - [陈本昌](../Page/陈本昌.md "wikilink")
    美国共和党全国委员会国策顾问、艾森豪威尔委员会委员、美国海外华人新文化运动协会主席

## 风景名胜

  - [全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")：[龙龛岩摩崖石刻](../Page/龙龛岩摩崖石刻.md "wikilink")
  - [广东省文物保护单位](../Page/广东省文物保护单位.md "wikilink")：[蔡廷锴故居](../Page/蔡廷锴故居.md "wikilink")、[罗定文塔](../Page/罗定文塔.md "wikilink")、[罗定学宫](../Page/罗定学宫.md "wikilink")、[菁莪书院](../Page/菁莪书院.md "wikilink")、[三罗民众抗日指挥部旧址](../Page/三罗民众抗日指挥部旧址.md "wikilink")、[长岗坡渡槽](../Page/长岗坡渡槽.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [罗定市人民政府门户网站](http://www.luoding.gov.cn/)
  - [广东省人民政府门户网](https://web.archive.org/web/20051030035411/http://www.gd.gov.cn/)
  - [中华人民共和国行政区划（1994年）](http://www.gov.cn/test/2007-03/23/content_559172.htm)

[市](../Page/category:云浮区县市.md "wikilink")

[罗定市](../Category/罗定市.md "wikilink")
[云浮](../Category/广东县级市.md "wikilink")

1.  [国务院1994年4月5日批复国函\[1994\]24号](http://www.gov.cn/test/2007-03/23/content_559172.htm)
2.